{
    "title": "孟子三4",
    "range_remark": "滕文公篇P383-P412",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "order": 1,
            "type": 1,
            "stem": "「宜若小然」，下列何者為非？",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)「宜」是似也",
                "(2)「宜」是適宜之意",
                "(3)「宜」猶殆也",
                "(4)「小」是小節之意"
            ]
        },
        {
            "id": 2,
            "order": 2,
            "type": 1,
            "stem": "「枉尺而直尋」，下列何者正確？",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)「枉」是枉然",
                "(2)「直」是正直",
                "(3)「尋」是八尺",
                "(4)「尋」是尋找"
            ]
        },
        {
            "id": 3,
            "order": 3,
            "type": 1,
            "stem": "不忘喪其「元」是指",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1). 「元」是指首領",
                "(2)「元」是指本性",
                "(3)「元」是指源頭",
                "(4)「元」是指首也。"
            ]
        },
        {
            "id": 4,
            "order": 4,
            "type": 1,
            "stem": "與嬖奚乘，下列何者為非？",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)「嬖」注音ㄆㄧˋ",
                "(2)「與」是為也",
                "(3)「乘」是乘車",
                "(4) 「嬖奚」是人名"
            ]
        },
        {
            "id": 5,
            "order": 5,
            "type": 1,
            "stem": "一朝是指",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)一個早晨.",
                "(2)有一天.",
                "(3)朝唸ㄔㄠˊ .",
                "(4)朝代。"
            ]
        },
        {
            "id": 6,
            "order": 6,
            "type": 1,
            "stem": "使掌與女乘的「掌」是",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)掌握",
                "(2)手掌",
                "(3)專主也",
                "(4)雙手"
            ]
        },
        {
            "id": 7,
            "order": 7,
            "type": 1,
            "stem": "範我馳驅，下列何者正確？",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)「範」是模範",
                "(2)「我」是主詞",
                "(3)「範」是就範",
                "(4)「範」是法度"
            ]
        },
        {
            "id": 8,
            "order": 8,
            "type": 1,
            "stem": "與射者比，下列何者正確？",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)比讀ㄅㄧˇ",
                "(2)比是比賽",
                "(3)比是比較",
                "(4)比是阿黨也"
            ]
        },
        {
            "id": 9,
            "order": 9,
            "type": 1,
            "stem": "「匪我求童蒙，童蒙求我」出自",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)詩經",
                "(2)易經",
                "(3)禮記",
                "(4)春秋"
            ]
        },
        {
            "id": 10,
            "order": 10,
            "type": 1,
            "stem": "不失其「a」，舍「b」如破，下列何者正確？",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)  a是驅",
                "(2) b是使",
                "(3) a是馳",
                "(4) b是始"
            ]
        },
        {
            "id": 11,
            "order": 11,
            "type": 1,
            "stem": "古時男子是幾歲稱為冠",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1). 16歲",
                "(2)  18歲",
                "(3)  15歲",
                "(4)  20歲"
            ]
        },
        {
            "id": 12,
            "order": 12,
            "type": 1,
            "stem": "以下何者為非﹖",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)古時男子加冠禮是父親主其事",
                "(2)父命是以順為正",
                "(3)女子嫁人是母親主其事",
                "(4)母命是以順為正"
            ]
        },
        {
            "id": 13,
            "order": 13,
            "type": 1,
            "stem": "下列何者正確？",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)「廣居」意指是仁也",
                "(2)「正位」是指禮也",
                "(3)「大道」是義也",
                "(4)以上皆是"
            ]
        },
        {
            "id": 14,
            "order": 14,
            "type": 1,
            "stem": "君子人格的獨立自主,下列何者為是?",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)富貴不能淫",
                "(2)行天下之大道",
                "(3)得志與民由之",
                "(4)不得志獨行其道"
            ]
        },
        {
            "id": 15,
            "order": 15,
            "type": 1,
            "stem": "以下何者錯誤?",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)孔子三月無君，則皇皇如也。@皇皇如是心有所求而能順心之意",
                "(2)三月是指一時",
                "(3)古人指「三」是多數",
                "(4)皇皇如猶栖栖也。"
            ]
        },
        {
            "id": 16,
            "order": 16,
            "type": 1,
            "stem": "出疆必帶質，以下何者錯誤?",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)質是見面禮",
                "(2)疆是國界",
                "(3)出疆是失位而去國",
                "(4) 質通贄"
            ]
        },
        {
            "id": 17,
            "order": 17,
            "type": 1,
            "stem": "黍稷曰",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)盛",
                "(2)繅",
                "(3)粢",
                "(4)盙"
            ]
        },
        {
            "id": 18,
            "order": 18,
            "type": 1,
            "stem": "丈夫生而願為之有「 」是",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)家",
                "(2)戶",
                "(3)妻",
                "(4)室"
            ]
        },
        {
            "id": 19,
            "order": 19,
            "type": 1,
            "stem": "不以「泰」乎是指",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)安泰",
                "(2)泰然",
                "(3)儉樸",
                "(4)奢也"
            ]
        },
        {
            "id": 20,
            "order": 20,
            "type": 1,
            "stem": "以「待」後之學者是指",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)等待",
                "(2)備也",
                "(3)招待",
                "(4)以上皆非"
            ]
        },
        {
            "id": 21,
            "order": 21,
            "type": 1,
            "stem": "下列何者注音為ㄕˊ",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)食功乎",
                "(2)食志",
                "(3)可食而食",
                "(4)求食也"
            ]
        },
        {
            "id": 22,
            "order": 22,
            "type": 1,
            "stem": "商湯首都在",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)洛陽",
                "(2)長安",
                "(3)河南",
                "(4)西安"
            ]
        },
        {
            "id": 23,
            "order": 23,
            "type": 1,
            "stem": "湯使「遺」之牛羊，下列何者錯誤",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)「遺」是送也",
                "(2)養也",
                "(3)「遺」音ㄨㄟˋ",
                "(4)與也"
            ]
        },
        {
            "id": 24,
            "order": 24,
            "type": 1,
            "stem": "我武惟揚，侵于之疆，則取於「」。「」為",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)賊",
                "(2)勝",
                "(3)忍",
                "(4)殘"
            ]
        },
        {
            "id": 25,
            "order": 25,
            "type": 1,
            "stem": "綏」厥士女的「綏」之意是",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)撫也",
                "(2)地名",
                "(3)美豔",
                "(4)語助詞"
            ]
        },
        {
            "id": 26,
            "order": 26,
            "type": 1,
            "stem": "紹我周王見休，以下何者錯誤?",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)紹是繼也",
                "(2)休是止息",
                "(3)休是福祿",
                "(4)休同庥"
            ]
        },
        {
            "id": 27,
            "order": 27,
            "type": 1,
            "stem": "自葛載，「」征而無敵於天下。「」為",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1) 九",
                "(2)十",
                "(3)十一",
                "(4)十二"
            ]
        },
        {
            "id": 28,
            "order": 28,
            "type": 1,
            "stem": "以「羡」補不足, 「羡」指",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1)欽羡",
                "(2)羡慕",
                "(3)缺陷",
                "(4)多餘"
            ]
        },
        {
            "id": 29,
            "order": 29,
            "type": 1,
            "stem": "三月無君則「」。不以急乎!「」為",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)弔",
                "(2)慢",
                "(3)吊",
                "(4)怠"
            ]
        },
        {
            "id": 30,
            "order": 30,
            "type": 1,
            "stem": "且子過矣!「」,未有能直人者也。「」為",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)正人者",
                "(2)枉己者",
                "(3)正己者",
                "(4)曲人者"
            ]
        },
        {
            "id": 31,
            "order": 31,
            "type": 1,
            "stem": "以下何者為是?",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)橫而射之謂「詭遇」",
                "(2)橫而射之謂舍矢",
                "(3)如枉道而從「彼」是指他人",
                "(4)「反命」意為違反命"
            ]
        },
        {
            "id": 32,
            "order": 32,
            "type": 1,
            "stem": "「A」不忘在溝壑，「B」不忘喪其元，下列何者正確？",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "(1) A是 勇士",
                "(2) B是志士",
                "(3) A是君子",
                "(4) A是志士"
            ]
        },
        {
            "id": 33,
            "order": 33,
            "type": 1,
            "stem": "以下何者錯誤",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "(1)夫人蠶絲",
                "(2)以為衣服",
                "(3)犧牲不成",
                "(4)粢盛不潔"
            ]
        },
        {
            "id": 34,
            "order": 34,
            "type": 1,
            "stem": "「葛伯仇餉」出自",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "(1)詩經",
                "(2)書經",
                "(3)易經",
                "(4) 史記"
            ]
        },
        {
            "id": 35,
            "order": 35,
            "type": 1,
            "stem": "「我」武惟揚是指",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "(1)文王",
                "(2)周公",
                "(3)武王",
                "(4)商湯"
            ]
        },
        {
            "id": 36,
            "order": 36,
            "type": 2,
            "stem": "孟子曰﹕「非其道，則一簞食，……以為泰乎?」",
            "answer": "不可受於人如其道則舜受堯之天下不以為泰子"
        },
        {
            "id": 37,
            "order": 37,
            "type": 2,
            "stem": "古之人未嘗不欲…….類也。",
            "answer": "仕也又惡不由其道不由其道而往者與鑽穴隙之"
        },
        {
            "id": 38,
            "order": 38,
            "type": 2,
            "stem": "居天下之廣居，立天下之…….道",
            "answer": "正位行天下之大道得志與民由之不得志獨行其"
        }
    ]
}